

## 习题四

7. 证: 设主曲率为  $k_1, k_2$

若  $k_1 = k_2$ , 则曲面为全脐点曲面

若  $k_1 \neq k_2$ , 则可设  $k_1 > H > k_2$

取  $(u, v)$  是曲面的正交曲率线网, 由 6, 有 
$$\begin{cases} L_v = HE_v \\ N_u = HG_u \end{cases}$$

$$\text{故 } L = HE + f(u) \quad N = HG + g(v)$$

$$\text{而 } k_1 = \frac{L}{E} = H + \frac{f(u)}{E}, \quad k_2 = \frac{N}{G} = H + \frac{g(v)}{G} \quad f(u) > 0 \quad g(v) < 0$$

$$\text{而由 } k_1 + k_2 = 2H, \text{ 得 } \frac{f(u)}{E} + \frac{g(v)}{G} = 0$$

$$\text{不妨设 } \frac{1}{\lambda(u, v)} := \frac{f(u)}{E} = -\frac{g(v)}{G}$$

$$\text{有 } E = \lambda f(u) \quad G = -\lambda g(v)$$

$$\text{于是 } I = \lambda f(u) du du - \lambda g(v) dv dv$$

$$II = f(u)(1 + \lambda H) du du + g(v)(1 - \lambda H) dv dv$$

于是作参数变换:

$$\begin{cases} \tilde{u} = \int \sqrt{f(u)} du \\ \tilde{v} = \int \sqrt{-g(v)} dv \end{cases}$$

$$\text{便有 } I = \lambda(\tilde{u}, \tilde{v})(d\tilde{u}d\tilde{u} + d\tilde{v}d\tilde{v})$$

$$II = (1 + \lambda H)d\tilde{u}d\tilde{u} - (1 - \lambda H)d\tilde{v}d\tilde{v} \quad \#$$

8. 证: 取正交曲率线网  $(u, v)$ ,

$$I = E du du + G dv dv \quad II = L du du + N dv dv \quad E, G, L, N \text{ 都为常数}$$

$$\text{故 } k_1 = \frac{L}{E}, \quad k_2 = \frac{N}{G} \text{ 都为常数.}$$

由 Lecture 12 例 2,

知曲面只能是平面、球面、圆柱面

而球面的第一、二基本形式不为常数,

平面和圆柱面符合条件. 故只能是平面或圆柱面.

9. (1)  $E=1 \quad G=1 \quad L=1 \quad N=1$

这显然不符合 Gauss 方程: 
$$-\frac{1}{\sqrt{EG}} \left\{ \left[ \frac{(\sqrt{E})_v}{\sqrt{G}} \right]_v + \left[ \frac{(\sqrt{G})_u}{\sqrt{E}} \right]_u \right\} = \frac{LN-M^2}{EG-F^2}$$

故不存在

(2)  $E=1 \quad G=\cos^2 u \quad L=\cos^2 u \quad N=1$

代入 Gauss 方程

$$-\frac{1}{\sqrt{\cos^2 u}} \left( (\sqrt{\cos^2 u})_{uu} \right) = 1 = \frac{\cos^2 u}{\cos^2 u} \quad \text{满足}$$

代入 Codazzi 方程  $L_v = HE_v \quad N_u = HG_u$

$$H = \frac{1}{2} \frac{LG + NE}{EG} = \frac{\cos^4 u + 1}{2 \cos^2 u}$$

而  $N_u = 0 \neq \frac{\cos^4 u + 1}{2 \cos^2 u} \cdot \sin 2u$  故也不存在.

10. 可知  $z$  局部可写成  $z = z(x, y) \quad (F_z \neq 0)$

$$F(x, y, z) = F(x, y, z(x, y)) = 0$$

$$\text{对 } x \text{ 求偏导} \quad F_x + F_z z_x = 0 \quad \Rightarrow \quad z_x = -\frac{F_x}{F_z}$$

$$\text{对 } y \text{ 求偏导} \quad F_y + F_z z_y = 0 \quad \Rightarrow \quad z_y = -\frac{F_y}{F_z}$$

求二阶导. 有

$$F_{xx} + F_{xz} \cdot z_x + (F_{zz} z_x + F_{zx}) z_x + F_z z_{xx} = 0$$

$$F_{xy} + F_{xz} \cdot z_y + (F_{zz} z_y + F_{zy}) z_x + F_z z_{xy} = 0$$

$$(F_{yx} + F_{yz} \cdot z_x + (F_{zz} z_x + F_{zx}) z_y + F_z z_{yx} = 0)$$

$$F_{yy} + F_{yz} \cdot z_y + (F_{zz} z_y + F_{zy}) z_y + F_z z_{yy} = 0$$

$$\Rightarrow z_{xx} = \frac{-F_{xx} F_z^2 + 2 F_{xz} F_x F_z - F_{zz} F_x^2}{F_z^3} = \frac{A}{F_z^3}$$

$$Z_{xy} = \frac{-F_{xy} \cdot F_z^2 + F_{xz} \cdot F_y \cdot F_z + F_{yz} \cdot F_x \cdot F_z - F_{zz} \cdot F_x \cdot F_y}{F_z^3} = \frac{B}{F_z^3}$$

$$Z_{yy} = \frac{-F_{yy} \cdot F_z^2 + 2F_{yz} F_y \cdot F_z - F_{zz} F_y^2}{F_z^3} = \frac{C}{F_z^3}$$

$$\vec{r}_x = (1, 0, z_x) \quad \vec{r}_y = (0, 1, z_y)$$

$$\vec{r}_{xx} = (0, 0, z_{xx}) \quad \vec{r}_{xy} = (0, 0, z_{xy}) \quad \vec{r}_{yy} = (0, 0, z_{yy})$$

$$\vec{n} = \frac{\nabla F}{|\nabla F|} = \frac{(F_x, F_y, F_z)}{\sqrt{F_x^2 + F_y^2 + F_z^2}} \quad \left( \vec{n} = \frac{\vec{r}_x \wedge \vec{r}_y}{|\vec{r}_x \wedge \vec{r}_y|} = \frac{(-z_x, -z_y, 1)}{\sqrt{1+z_x^2+z_y^2}} \right. \\ \left. = \frac{(F_x, F_y, F_z)}{\sqrt{F_x^2 + F_y^2 + F_z^2}} \text{ 是一致的} \right)$$

$$E = 1 + z_x^2 \quad F = z_x z_y \quad G = 1 + z_y^2$$

$$L = \frac{1}{|\nabla F|} \cdot F_z \cdot z_{xx} = \frac{A}{F_z^2 |\nabla F|} \quad M = \frac{B}{F_z^2 |\nabla F|} \quad N = \frac{C}{F_z^2 |\nabla F|}$$

$$K = \frac{LN - M^2}{EG - F^2} = \frac{AC - B^2}{F_z^2 |\nabla F|^4}$$

$$\text{其中 } AC - B^2 = (-F_{xx} F_z^2 + 2F_{xz} F_x F_z - F_{zz} F_x^2)(-F_{yy} F_z^2 + 2F_{yz} F_y F_z - F_{zz} F_y^2) \\ - (-F_{xy} F_z^2 + F_{xz} \cdot F_y \cdot F_z + F_{yz} \cdot F_x \cdot F_z - F_{zz} \cdot F_x \cdot F_y)^2$$

$$= (F_{xx} F_{yy} F_z^4 + F_{xx} F_{zz} F_z^2 F_y^2 + F_{yy} F_{zz} F_x^2 F_z^2 + F_{zz}^2 F_x^2 F_y^2 + 4F_{xz} F_{yz} F_x F_y F_z^3 \\ - 2F_{xx} F_{yz} F_y F_z^3 - 2F_{zz} F_{yz} F_x^2 F_y F_z - 2F_{yy} F_{xz} F_x F_z^3 - 2F_{zz} F_{xz} F_x F_y^2 F_z) \\ - (F_{xy}^2 F_z^4 + (F_{xz} \cdot F_y \cdot F_z)^2 + (F_{yz} \cdot F_x \cdot F_z)^2 + (F_{zz} \cdot F_x \cdot F_y)^2 + 2F_{xy} F_{zz} F_x F_y F_z^2 \\ + 2F_{xz} F_{yz} F_x F_y F_z^2 - 2F_{xy} F_{xz} F_y F_z^3 - 2F_{xy} F_{yz} F_x F_z^3 - 2F_{xz} F_{zz} F_x F_y^2 F_z \\ - 2F_{yz} F_{zz} F_x^2 F_y F_z)$$

$$\begin{aligned}
& (F_{xx}F_{yy}F_z^4 + F_{xx}F_{zz}F_z^2F_y^2 + F_{yy}F_{zz} \cdot F_xF_z^3 + \cancel{F_{zz}F_x^2F_y^2} + \cancel{4F_{xz}F_{yz}F_xF_yF_z^2} \\
& - 2F_{xxy}F_{yz}F_yF_z^3 - 2\cancel{F_{zz}F_{yz}F_x^2F_yF_z} - 2F_{yy}F_{xz}F_xF_z^3 - 2\cancel{F_{zz}F_{xz}F_xF_y^2F_z}) \\
& - (F_{xy}^2F_z^4 + (F_{xz} \cdot F_y \cdot F_z)^2 + (F_{yz} \cdot F_x \cdot F_z)^2 + (\cancel{F_{zz} \cdot F_x \cdot F_y})^2 + 2F_{xy}F_{zz}F_xF_yF_z^2 \\
& + 2\cancel{F_{xz}F_{yz}F_xF_yF_z^2} - 2\cancel{F_{xy}F_{xz}F_yF_z^3} - 2F_{xy}F_{yz}F_xF_z^3 - 2\cancel{F_{xz}F_{zz}F_xF_y^2F_z} \\
& - 2F_{yz}F_{zz}F_x^2F_yF_z)
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
& = F_z^2 ( F_{xx}F_{yy}F_z^2 + F_{xx}F_{zz}F_y^2 + F_{yy}F_{zz} \cdot F_x^2 \\
& - F_{xy}^2F_z^2 - F_{xz}^2F_y^2 - F_{yz}^2F_x^2 \\
& + 2F_{xz}F_{yz}F_xF_y + 2F_{xy}F_{xz}F_yF_z + 2F_{xy}F_{yz}F_xF_z \\
& - 2F_{xxy}F_{yz}F_yF_z - 2F_{yy}F_{xz}F_xF_z - 2F_{xy}F_{zz}F_xF_y )
\end{aligned}$$

$$= -F_z^2 \det \begin{bmatrix} F_{xx} & F_{xy} & F_{xz} & F_x \\ F_{yx} & F_{yy} & F_{yz} & F_y \\ F_{zx} & F_{zy} & F_{zz} & F_z \\ F_x & F_y & F_z & 0 \end{bmatrix} = -F_z^2 \det \begin{bmatrix} \nabla^2 F & (\nabla F)^T \\ \nabla F & 0 \end{bmatrix}$$

$$\text{于是 } K = -\frac{1}{|\nabla F|} \cdot \det \begin{bmatrix} \nabla^2 F & (\nabla F)^T \\ \nabla F & 0 \end{bmatrix}$$

#

12. (1) 代入 Gauss-Codazzi 方程

$$H = \frac{1}{2} \frac{LG + NE}{EG} = \lambda$$

$$\text{有 } -\frac{1}{\sqrt{EG}} \left\{ \left[ \frac{(\sqrt{E})_v}{\sqrt{G}} \right]_v + \left[ \frac{(\sqrt{G})_u}{\sqrt{E}} \right]_u \right\} = \frac{LN}{EG} = \lambda^2$$

$$L_v = HE_v \Rightarrow \lambda_v E + \lambda E_v = \lambda E_v \quad \lambda_v E = 0 \quad \xrightarrow{E, G > 0} \lambda_v = \lambda_u = 0$$

$$N_u = HG_u \Rightarrow \lambda_u G + \lambda G_u = \lambda G_u \quad \lambda_u G = 0$$

于是  $\lambda$  为常数. 并且  $-\frac{1}{\sqrt{EG}} \left\{ \left[ \frac{(\sqrt{E})_v}{\sqrt{G}} \right]_v + \left[ \frac{(\sqrt{G})_u}{\sqrt{E}} \right]_u \right\} = \lambda^2$  时,

$\varphi, \psi$  可以作为曲面的第一、第二基本形式.

$$(2) \quad E = G \text{ 时, 有 } -\frac{1}{E} ((\ln \sqrt{E})_{vv} + (\ln \sqrt{E})_{uu}) = \lambda^2$$

$$\Rightarrow \Delta \ln E + 2E\lambda^2 = 0$$

由于  $\mathbb{I} = \lambda \mathbb{I}$ , 故曲面为全脐点曲面, 只能是平面与球面

若是平面.  $\lambda = 0$ ,  $\Rightarrow E = G = 1$

若是球面.  $\lambda \neq 0$ , 球半径为  $\frac{1}{|\lambda|}$  由第三章, 例 2.5

$$E = G = \frac{4}{(1 + \lambda^2(u^2 + v^2))^2}$$

13. 解:  $\vec{r}_u = (\cos v, \sin v, f'(u)) \quad \vec{r}_v = (-u \sin v, u \cos v, 0)$

取正交标架  $\vec{e}_1 = \frac{1}{\sqrt{1+(f')^2}} (\cos v, \sin v, f'(u)) = \frac{1}{\sqrt{1+(f')^2}} \vec{r}_u$

$$\vec{e}_2 = (-\sin v, \cos v, 0) = \frac{1}{u} \vec{r}_v$$

$$w_1 = \sqrt{1+(f'(u))^2} du \quad w_2 = u dv \quad E = 1+(f')^2 \quad G = u^2 \quad F = 0$$

$$L = \frac{f''}{\sqrt{1+(f')^2}} \quad M = 0 \quad N = \frac{uf'}{\sqrt{1+(f')^2}}$$

注意到  $(u, v)$  是正交参数 ( $F=0$ ) 由例 6.3

$$\text{于是 } w_{12} = -\frac{(\sqrt{E})_v}{\sqrt{G}} du + \frac{(\sqrt{G})_u}{\sqrt{E}} dv = \frac{du}{\sqrt{1+(f'(u))^2}}$$

$$w_{13} = \frac{L}{\sqrt{E}} du + \frac{M}{\sqrt{E}} dv = \frac{f''(u)}{1+(f'(u))^2} du$$

$$w_{23} = \frac{M}{\sqrt{a}} du + \frac{N}{\sqrt{a}} dv = \frac{f'}{\sqrt{1+(f'(u))^2}} dv$$

14. 证: 设  $\{\vec{e}_1, \vec{e}_2\}$  与  $\{\tilde{\vec{e}}_1, \tilde{\vec{e}}_2\}$  是两组正交标架,

$$\text{有 } \begin{cases} \tilde{\vec{e}}_1 = \cos\theta \vec{e}_1 + \sin\theta \vec{e}_2 \\ \tilde{\vec{e}}_2 = -\sin\theta \vec{e}_1 + \cos\theta \vec{e}_2 \end{cases}$$

$$\tilde{w}_1 = \langle d\vec{r}, \tilde{\vec{e}}_1 \rangle = \langle d\vec{r}, \cos\theta \vec{e}_1 + \sin\theta \vec{e}_2 \rangle = \cos\theta w_1 + \sin\theta w_2$$

$$\tilde{w}_2 = -\sin\theta w_1 + \cos\theta w_2 \Rightarrow \tilde{w}_1 \wedge \tilde{w}_2 = w_1 \wedge w_2$$

$$d\tilde{\vec{e}}_1 = (\cos\theta d\vec{e}_1 + \sin\theta d\vec{e}_2) + (-\sin\theta \vec{e}_1 + \cos\theta \vec{e}_2) d\theta$$

$$\tilde{w}_{12} = \langle d\tilde{\vec{e}}_1, \tilde{\vec{e}}_2 \rangle = w_{12} + d\theta$$

$$\text{于是 } d\tilde{w}_{12} = dw_{12}$$

书中也有  $dw_{12} = K w_1 \wedge w_2$   
但未注意到.

$$\Rightarrow \frac{d\tilde{w}_{12}}{\tilde{w}_1 \wedge \tilde{w}_2} = \frac{dw_{12}}{w_1 \wedge w_2}$$

故  $\frac{dw_{12}}{w_1 \wedge w_2}$  与正交标架  $\vec{e}_1, \vec{e}_2$  的选取无关.

$$15. \text{ 1) } \vec{r}_u = (-a \sin u \cos v, -a \sin u \sin v, a \cos u)$$

$$\vec{r}_v = (-a \cos u \sin v, a \cos u \cos v, 0)$$

由  $\langle \vec{r}_u, \vec{r}_v \rangle = 0$ , 可取

$$\vec{e}_1 = \frac{1}{a} \vec{r}_u = (-\sin u \cos v, -\sin u \sin v, \cos u) \Rightarrow w_1 = a du$$

$$\vec{e}_2 = \frac{1}{a \cos u} \vec{r}_v = (-\sin v, \cos v, 0) \Rightarrow w_2 = a \cos u dv$$

$$\vec{e}_3 = \vec{e}_1 \wedge \vec{e}_2 = (-\cos u \cos v, -\cos u \sin v, -\sin u)$$

一组正交活动标架为  $\{\vec{r}, \vec{e}_1, \vec{e}_2, \vec{e}_3\}$

$$(2) \quad w_1 = a du \quad w_2 = a \cos u dv$$

$$d\vec{e}_1 = (-\cos u \cos v, -\cos u \sin v, -\sin u) du + (\sin u \sin v, -\sin u \cos v, 0) dv$$

$$d\vec{e}_2 = (-\cos v, -\sin v, 0) dv$$

$$w_{12} = \langle d\vec{e}_1, \vec{e}_2 \rangle = -\sin u dv$$

$$w_{13} = \langle d\vec{e}_1, \vec{e}_3 \rangle = du$$

$$w_{23} = \langle d\vec{e}_2, \vec{e}_3 \rangle = \cos u \, dv$$

$$(3) \quad \mathbb{I} = w_1 w_{13} + w_2 w_{23} = a du du + a \cos^2 u \, dv dv$$

#